---
layout: post
title:  Schwa Daraltılmış Ünlü Sesli Harf, ə
date:   2018-08-10 13:52:00
excerpt: "**Schwa** olarak adlandırılan daraltılmış ünlü sesi"
tags:   Kelime Telâffuz
categories: Dil
comments: false
published: true
lang: tr
---

<br>

###  1. Fonetik Alfabede ə sembolü ile temsil edilen vurgusuz daraltılmış ünlü harf

<br>
<i class="fas fa-paragraph fa-2x"></i> **Schwa** olarak adlandırılan daraltılmış ünlü sesi, günlük konuşulan İngilizce'de en yaygın sesli harftir. **Schwa** telaffuzu, **_'short u'_ /ʌ/** sesine çok yakın, çıkışı hızlı ve rahat, doğal bir sestir. Schwa'nın amacı, vurgusuz hecelerin daha hızlı telaffuzunu sağlamaktır. Böylece, konuşulan kelimelerin ana vuruşları vurgulu hecelere yerleştirilebilir.

Schwa'nın belirli bir telaffuzu yoktur. **Schwa** ve **_'short u'_** seslerinin yakın telaffuzları nedeniyle, birçok sözlük iki sesin yazımını birleştirir ve katı bir biçimde /ə/ kullanır. Ünlü bir sesin vurgulu veya vurgusuz bir heceye rastladığını göstermek için ayrı semboller kullanılır.
	
**Schwa** iki farklı durumda ortaya çıkar:

1. çok heceli bir sözcüğün vurgusuz bir hecesinde
2. fonksiyonel bir kelimede daraltılmış sesli harf olarak

<br>

### Vurgusuz bir hecede Schwa
***

 Birden fazla hecesi olan sözcüklerde her heceye eşit vurgu yapılmaz. Üç heceli vurgu seviyesi olasıdır:

1. vurgulu  /⬤/
2. ikincil vurgulu /●/
3. vurgusuz /•/

Her bir çok heceli sözcük tek bir vurgulu heceye sahiptir. Sözcüğün vurgulu hecesi en çok üzerinde durulan noktadır. Hecelerin geri kalanı ikincil bir vurguya sahip olabilir veya vurgusuz olabilir. 

Sözcük vurgusunda, vurgulamanın tüm seviyeleri mevcuttur. İlk hece vurgulanır, ikinci hece **schwa** olarak telaffuz edilen vurgusuz hecedir ve üçüncü hece ikincil vurguya sahiptir.

			em•pha•size 
			/⬤  •  ●/

Birçok çok heceli sözcüğün yazıldığı gibi telaffuz edilmediği görülüyor. Bunun nedeni şudur: **schwa** yazımın değil hece vurgusunun bir işlevidir. 

Aşağıdaki örneklerde, her bir ünlü harfle yazılan **schwa** sergileniyor. **schwa** içeren heceler kalındır.


### Schwa Hecelerle Yazılışı
***

<div class="article-container clearfix">
  <img src="{{ site.baseurl }}/images/vowels.gif" alt="Sound" class="wrap align-left">

<br>



<h3>Ünlü-ünsüz-e spelling  örnekleri</h3>
<br>
'a' spelling:
<br>
<p style="margin-left:40px"><strong>a</strong>gain:&nbsp;<strong>/ə 'g<span style="font-size:medium">ɛn/</span></strong>, vit<strong>a</strong>min:&nbsp;<strong>/'v<span style="font-size:medium">ɑɪ</span><span style="font-size:medium">&nbsp;t̬</span>ə m<span style="font-size:medium">ɪn/</span></strong></p>

<audio controls style="width: 200px;">
  <source src="{{ site.baseurl }}/audio/again.mp3" type="audio/mpeg">
Your browser does not support the audio element.
</audio>
<br>
<audio controls style="width: 200px;">
  <source src="{{ site.baseurl }}/audio/vitamin.mp3" type="audio/mpeg">
Your browser does not support the audio element.
</audio>
</div>
<br>

<div class="article-container clearfix">

'e' spelling
<br>
<p>p<strong>e</strong>tition:&nbsp;<strong><span style="font-size:15.84px">/</span><span style="font-size:15.84px">pə ˈtɪʃ&nbsp;</span>ə<span style="font-size:15.84px">n</span><span style="font-size:15.84px">/,</span></strong> cel<strong>e</strong>brate:&nbsp;<strong>/<span style="font-size:15.84px">ˈs</span>ɛ<span style="font-size:15.84px">l ə&nbsp;breɪt/</span></strong></p>

<audio controls style="width: 200px;">
  <source src="{{ site.baseurl }}/audio/petition.mp3" type="audio/mpeg">
Your browser does not support the audio element.
</audio>
<audio controls style="width: 200px;">
  <source src="{{ site.baseurl }}/audio/celebrate.mp3" type="audio/mpeg">
Your browser does not support the audio element.
</audio>
</div>


<div class="article-container clearfix">
'i' spelling
<br>
<p style="margin-left:40px">pres<strong>i</strong>dent:&nbsp;<strong><span style="font-size:15.84px">/</span><span style="font-size:15.84px">ˈpr</span>ɛ<span style="font-size:15.84px">z ə&nbsp;d</span>ɛ<span style="font-size:15.84px">nt/</span></strong>, exper<strong>i</strong>ment:&nbsp;<strong><span style="font-size:15.84px">/</span><span style="font-size:15.84px">ɪk 'sp</span></strong><strong>ɛ<span style="font-size:15.84px">r ə&nbsp;mənt/</span></strong></p>

<audio controls style="width: 200px;">
  <source src="{{ site.baseurl }}/audio/president.mp3" type="audio/mpeg">
Your browser does not support the audio element.
</audio>
<audio controls style="width: 200px;">
  <source src="{{ site.baseurl }}/audio/experiment.mp3" type="audio/mpeg">
Your browser does not support the audio element.
</audio>
</div>

<div class="article-container clearfix">
'o' spelling
<br>
<p style="margin-left:40px">occur:&nbsp;<strong>/</strong><strong><span style="font-size:15.84px">ə 'k</span></strong><span style="font-size:medium">ɚ</span><strong>/,</strong>&nbsp;condition:&nbsp;<strong>/k<span style="font-size:15.84px">ən ˈdɪʃ&nbsp;ən/</span></strong></p>

<audio controls style="width: 200px;">
  <source src="{{ site.baseurl }}/audio/occur.mp3" type="audio/mpeg">
Your browser does not support the audio element.
</audio>
<audio controls style="width: 200px;">
  <source src="{{ site.baseurl }}/audio/condition.mp3" type="audio/mpeg">
Your browser does not support the audio element.
</audio>
</div>

<div class="article-container clearfix">
'u' spelling
<br>
<p style="margin-left:40px">campus:&nbsp;<strong>/ˈkæm pəs/</strong>,&nbsp;support:&nbsp;<strong>/sə ˈpɔrt/</strong></p>

<audio controls style="width: 200px;">
  <source src="{{ site.baseurl }}/audio/campus.mp3" type="audio/mpeg">
Your browser does not support the audio element.
</audio>
<audio controls style="width: 200px;">
  <source src="{{ site.baseurl }}/audio/support.mp3" type="audio/mpeg">
Your browser does not support the audio element.
</audio>
</div>

<br>

### Sözlükler ve Schwa
***

Vurgulu heceler için bile, bazı sözlükler **schwa** **/ə/**  ve **'short u'** **/ʌ/** için ayrı bir sembol kullanmazlar. Schwa, kullanılan tek sembol olduğunda, kelimenin /ʌ/ ile telaffuz edildiği varsayılabilir.


### Fonksiyonel Kelimelerle Schwa
***

Schwa'nın uygun kullanımı, konuşmacıların İngilizce cümle vurgu kalıplarını benimsemesine ve sürdürmesine yardımcı olur. **Fonksiyonel** kelimeler olarak adlandırılan belirli dilbilgisel kelimeler, sözlü İngilizce'de iki farklı telaffuz içerebilir: bir **alıntı**  biçimi ve **daraltılmış** bir biçim.

<div class="article-container clearfix">

<p style="margin-left:40px">1. <strong>can</strong> (*citation form):&nbsp;<strong>/kæn/</strong>, (*reduced form):&nbsp;<strong>/kən/</strong></p>

<audio controls style="width: 200px;">
  <source src="{{ site.baseurl }}/audio/can.mp3" type="audio/mpeg">
Your browser does not support the audio element.
</audio>
<audio controls style="width: 200px;">
  <source src="{{ site.baseurl }}/audio/can_reduced.mp3" type="audio/mpeg">
Your browser does not support the audio element.
</audio>
</div>

<i class="fas fa-paragraph fa-2x"></i> **Daraltılmış** telaffuzların amacı, sözcüklerin konuşma arka planına girmesine yardımcı olmaktır, sözcüklerin anlamı ise önem kazanmaktadır.

Tamamen tek başına telaffuz edilen kelimeler, sözlüklerde gösterildiği gibi **'alıntı'** ya da **'sözcüksel'** biçimlerini alırlar, ancak en yaygın kullanılan İngilizce sözcüklerin çoğu, **daraltılmış** söyleyişlere maruz kaldıkça sıklıkla biçim değiştirir (ve/veya ses değiştirir). Bu daraltmalar, esas olarak konuşmacının birleşik dilbilgisel varlıklar olarak iletmek istediği sözcük gruplarını ritmik olarak bütünleştirme süreci tarafından uygulanan baskıların sonuçlarıdır.

***citation form :** Sözlü olarak ifade edilen bir sözcük, normal konuşma akışında üretildiği zaman, biçimden ayırt edildiği gibi, gösterim amacıyla alıntılandığı zaman, izole edilmiş halde üretilir.

***reduced form :** En sık karşılaştığımız konuşma türü, gündelik konuşmadır, ifadeye özel bir önem verilmediğinde gayri resmi durumlarda kullanılan gündelik konuşmadır.

<br>

<article class="function_words">
  <h3>Fonksiyonel Kelimeler</h3>
<article class="function_words1">
  <p>
 <i class="fas fa-paragraph fa-2x"></i> İçerik kelimelerinin aksine, fonksiyonel sözcükleri (dilbilgisel sözcükler olarak da adlandırılır), küçük sözcüksel anlamları olan veya belirsiz bir anlama sahip olan kelimelerdir, bununla birlikte bir cümlede diğer sözcüklerle dilbilgisel ilişkileri ifade etmeye hizmet ederler. Fonksiyonel kelimeler kapalı sınıf kelimelerdir. Diller bu sete kolayca yeni kelimeler eklemez. Her zaman nispeten az sayıda ve değişime karşı dayanıklıdırlar. Bunlar sözcük olarak verimsizdir ve genellikle yazılımsal formda değişmezdir.
</p>
</article>

<article class="function_words1">
<a>Örnekler </a><br>
Prepositions: 
of, at, in, without, between<br>
Pronouns: 
he, they, anybody, it, one<br>
Determiners: 
the, a, that, my, more, much, either,
neither<br>
Conjunctions: 
and, that, when, while, although, or<br>
Auxiliary: 
verbs be (is, am, are), have, got, do<br>
Particles: 
no, not, nor, as
</article>
</article> 

<br> 


<blockquote><p><strong>to</strong> /tu:,tə/ <strong>are</strong> /ɑ:,ə/ <strong>was</strong> /wɒz,wəz/ <strong>from</strong> /frɒm,frəm/ <strong>there</strong> /ðeə,ðə/ <strong>can</strong> /kæn,kən/ <strong>her</strong> /hɜ:,hə/<strong> for</strong> /fɔ:,fə/ <strong>were</strong> /wɜ:,wə/ <strong>at</strong> /æt,ət/</p>
<audio class="wp-audio-shortcode" id="audio-6375-2" preload="none" style="width: 80%;" controls="controls"><source type="audio/mpeg" src="{{ site.baseurl }}/audio/Schwa-function-words-audio-2.mp3"></audio></blockquote>
<br>

### Neden fonksiyonel sözcükler bir schwa ile telaffuz edilir?
***
İlk fonksiyonel kelime güçlü ve sonrada bir schwa ile zayıf söylenir.
- Zayıf olduklarında birçok fonksiyonel sözcük bir schwa ile telaffuz edilir. 
- Bir fonksiyonel kelime vurgulanmışsa, bir schwa ile telaffuz edilemez.

<br>
### Anlamlı Kelimelerde Schwas
 
<blockquote>
<audio class="wp-audio-shortcode" id="audio-23029-3" preload="none" style="width: 80%;" controls="controls"><source type="audio/mpeg" src="{{ site.baseurl }}/audio/schwa-content-words.mp3"></audio><p style="padding-left: 30px;">Th<span style="color: #ba3f2e;">e</span> schwa is found in unstressed syll<span style="color: #ba3f2e;">a</span>bl<span style="color: #ba3f2e;">e</span>s <span style="color: #ba3f2e;">o</span>f content words: M<span style="color: #ba3f2e;">A</span>CHINE, SOLDI<span style="color: #ba3f2e;">E</span>R, C<span style="color: #ba3f2e;">O</span>RRUPT, P<span style="color: #ba3f2e;">U</span>RSUE, and you’ll notice th<span style="color: #ba3f2e;">a</span>t on these syllabl<span style="color: #ba3f2e;">e</span>s, th<span style="color: #ba3f2e;">e</span> spelling is any of a, e, o, u, making it hard t<span style="color: #ba3f2e;">o</span> spot <span style="color: #ba3f2e;">a</span> schwa on spelling <span style="color: #ba3f2e;">a</span>lone. It helps t<span style="color: #ba3f2e;">o</span> know where th<span style="color: #ba3f2e;">e</span> stress in the word is &#8211; <span style="color: #ba3f2e;">a</span> schwa is nev<span style="color: #ba3f2e;">e</span>r on th<span style="color: #ba3f2e;">e</span> stressed syllabl<span style="color: #ba3f2e;">e</span> &#8211; list<span style="color: #ba3f2e;">e</span>n <span style="color: #ba3f2e;">a</span>gain:</p></blockquote>
<br>

### Tüm Sesli Seslerin Üçte Biri
 
<blockquote>
<audio class="wp-audio-shortcode" id="audio-23029-5" preload="none" style="width: 80%;" controls="controls"><source type="audio/mpeg" src="{{ site.baseurl }}/audio/third-vowel-sound.mp3" ></audio><p style="padding-left: 30px;">/<span style="color: #ba3f2e;">ə</span>/ <span style="color: #ba3f2e;">a</span>ppears roughly once in every three vowel sounds <span style="color: #ba3f2e;">a</span> native GB English speak<span style="color: #ba3f2e;">e</span>r makes. If you think <span style="color: #ba3f2e;">o</span>f any word with three or more syllabl<span style="color: #ba3f2e;">e</span>s, you&#8217;ll prob<span style="color: #ba3f2e;">a</span>bly find <span style="color: #ba3f2e;">a</span> schwa in it somewhere&#8230;. <span style="color: #ba3f2e;">a</span>mazing. If you happ<span style="color: #ba3f2e;">e</span>n t<span style="color: #ba3f2e;">o</span> think of any <em><strong>intriguing</strong></em> words with three or more syllabl<span style="color: #ba3f2e;">e</span>s th<span style="color: #ba3f2e;">a</span>t don&#8217;t c<span style="color: #ba3f2e;">o</span>ntain <span style="color: #ba3f2e;">a</span> schwa, please post th<span style="color: #ba3f2e;">e</span>m in the comments secti<span style="color: #ba3f2e;">o</span>n below.</p><p>&nbsp;</p></blockquote>

<br>

<h3>Schwas in Acc<span style="color: #ba3f2e;">e</span>nts</h3>
<blockquote><audio class="wp-audio-shortcode" id="audio-23029-6" preload="none" style="width: 80%;" controls="controls"><source type="audio/mpeg" src="{{ site.baseurl }}/audio/schwas-in-accents.mp3" /></audio> 
<p style="padding-left: 30px;">Th<span style="color: #ba3f2e;">e</span> schwa doesn’t change <span style="color: #ba3f2e;">a</span>n awf<span style="color: #ba3f2e;">u</span>l lot in differ<span style="color: #ba3f2e;">e</span>nt English accents, though you might find slightly few<span style="color: #ba3f2e;">e</span>r up North in content words like ACCENT &#8211; which could be ACC<span style="color: #ba3f2e;">E</span>NT in th<span style="color: #ba3f2e;">e</span> South. Posh speak<span style="color: #ba3f2e;">e</span>rs might make <span style="color: #ba3f2e;">a</span> more op<span style="color: #ba3f2e;">e</span>n schwa if it’s at the end: PAINT<span style="color: #ba3f2e;">E</span>R, SOF<span style="color: #ba3f2e;">A</span>. Cockney speak<span style="color: #ba3f2e;">e</span>rs do th<span style="color: #ba3f2e;">e</span> same: WAT<span style="color: #ba3f2e;">E</span>R, CHIN<span style="color: #ba3f2e;">A</span>.</p><p>&nbsp;</p><h3>Schwas we don&#8217;t Pr<span style="color: #ba3f2e;">o</span>nounce</h3><audio class="wp-audio-shortcode" id="audio-23029-7" preload="none" style="width: 80%;" controls="controls"><source type="audio/mpeg" src="{{ site.baseurl }}/audio/syllabic-consonants.mp3" /></audio></blockquote>
<p style="padding-left: 30px;">In some word endings c<span style="color: #ba3f2e;">o</span>ntaining th<span style="color: #ba3f2e;">e</span> sounds /m,n,l/ like FATH<span style="color: #ba3f2e;">O</span>M, PASSI<span style="color: #ba3f2e;">O</span>N or LITTL<span style="color: #ba3f2e;">E</span>, th<span style="color: #ba3f2e;">e</span> schwa sound c<span style="color: #ba3f2e;">a</span>n be <span style="color: #ba3f2e;">o</span>mitted, leaving <span style="color: #ba3f2e;">a</span> syllabl<span style="color: #ba3f2e;">e</span> without <span style="color: #ba3f2e;">a</span> vowel sound &#8211; known <span style="color: #ba3f2e;">a</span>s <span style="color: #ba3f2e;">a</span> syllabic cons<span style="color: #ba3f2e;">o</span>n<span style="color: #ba3f2e;">a</span>nt. <span style="color: #ba3f2e;">O</span>mitting <span style="color: #ba3f2e;">a</span> schwa also tends t<span style="color: #ba3f2e;">o</span> happ<span style="color: #ba3f2e;">e</span>n before /r/ in words like CAM<span style="color: #ba3f2e;">E</span>RA, DICTI<span style="color: #ba3f2e;">O</span>N<span style="color: #ba3f2e;">A</span>RY and HIST<span style="color: #ba3f2e;">O</span>RY, which would be /ˈkam<span style="color: #ba3f2e;">ə</span>r<span style="color: #ba3f2e;">ə</span>/, /ˈdɪkʃ<span style="color: #ba3f2e;">ə</span>n<span style="color: #ba3f2e;">ə</span>ri/, and /ˈhɪst<span style="color: #ba3f2e;">ə</span>ri/ in slow<span style="color: #ba3f2e;">e</span>r speech. In all <span style="color: #ba3f2e;">o</span>f the <span style="color: #ba3f2e;">a</span>bove exampl<span style="color: #ba3f2e;">e</span>s, the opti<span style="color: #ba3f2e;">o</span>n <span style="color: #ba3f2e;">o</span>f removing th<span style="color: #ba3f2e;">e</span> schwa is norm<span style="color: #ba3f2e;">a</span>lly shown in dicti<span style="color: #ba3f2e;">o</span>n<span style="color: #ba3f2e;">a</span>ries with brackets:</p><p style="padding-left: 30px;"><img class="size-full wp-image-23071 alignnone" src="{{ site.baseurl }}/images/silent-schwa.png" alt="" width="500" height="35" ></p>
<p>&nbsp;</p><h3>Linking Schwas with /r/</h3><blockquote><audio class="wp-audio-shortcode" id="audio-23029-8" preload="none" style="width: 80%;" controls="controls"><source type="audio/mpeg" src="{{ site.baseurl }}/audio/linking-r.mp3" /></audio></blockquote>
<p style="padding-left: 30px;">When <span style="color: #ba3f2e;">a</span> word ends in <span style="color: #ba3f2e;">a</span> schwa sound <span style="color: #ba3f2e;">a</span>nd th<span style="color: #ba3f2e;">e</span> following word begins with any vowel sound, most GB speak<span style="color: #ba3f2e;">e</span>rs will join th<span style="color: #ba3f2e;">e</span> words with /r/: MOTH<span style="color: #ba3f2e;">E</span>R_<span style="color: #ba3f2e;">A</span>ND SON, FURTH<span style="color: #ba3f2e;">E</span>R_<span style="color: #ba3f2e;">A</span>WAY, this is known <span style="color: #ba3f2e;">a</span>s ‘linking r’. This will ev<span style="color: #ba3f2e;">e</span>n <span style="color: #ba3f2e;">o</span>ccur where there is no ‘r’ in th<span style="color: #ba3f2e;">e</span> spelling: B<span style="color: #ba3f2e;">A</span>NAN<span style="color: #ba3f2e;">A<span style="color: #000000;">_</span></span><span style="color: #ba3f2e;">A</span>ND APPLE, ANN<span style="color: #ba3f2e;">A</span>_EDW<span style="color: #ba3f2e;">A</span>RDS.</p><p>&nbsp;</p><h3>Schwa Invasi<span style="color: #ba3f2e;">o</span>n</h3><blockquote><audio class="wp-audio-shortcode" id="audio-23029-9" preload="none" style="width: 80%;" controls="controls"><source type="audio/mpeg" src="{{ site.baseurl }}/audio/schwa-invasion-1.mp3" /></audio></blockquote><p style="padding-left: 30px;">It seems th<span style="color: #ba3f2e;">a</span>t th<span style="color: #ba3f2e;">e</span> schwa is invading more <span style="color: #ba3f2e;">a</span>nd more words, so KIND OF becomes /k<span style="color: #ba3f2e;">ə</span>n<span style="color: #ba3f2e;">ə</span>v/ as in &#8220;It&#8217;s k<span style="color: #ba3f2e;">i</span>nd <span style="color: #ba3f2e;">o</span>f cool&#8221; and LET’S GET becomes /l<span style="color: #ba3f2e;">ə</span>sg<span style="color: #ba3f2e;">ə</span>t/ as in &#8220;L<span style="color: #ba3f2e;">e</span>t&#8217;s g<span style="color: #ba3f2e;">e</span>t ready!&#8221;.</p>



 *You may be followed at {{ site.url }} .

<style>
img {
 display: block;
}

img.wrap {
 max-width: 50%;
 margin: 30px 0px;
}

img.align-left {
 float: left;
 margin-right: 30px;
}

img.align-right {
 float: right;
 margin-left: 30px;
}

.clearfix:after {
  content: "";
  display: table;
  clear: both;
}


.function_words {
    margin: 0;
    padding: .3rem;
    background-color: #eee;
    font: 1rem 'Fira Sans', sans-serif;
    display: block;
    color: #00aacd;
    text-align: left
    float: left;
    margin-right: 30px;
}

.function_words1 > p {
    margin: .5rem;
    padding: .3rem;
    font-size: 0.9rem;
}
.function_words2 > p {
    margin: 0;
    padding: .3rem;
    font-size: 0.9rem;text-align: left
    float: left;
    margin-right: 30px;
}
</style>
 
